「死車」泊政府停車場11年無人理 車位低市價3成建議加租

政府停車場收費比市價低，繁忙時間平均使用率超85%超出政府政策要求。審計報告截圖

香港泊車位供不應求，早前領展旗下停車場接連宣佈大幅加價，令政府停車場及「街錶」需求更殷切。審計報告發現，在5個政府多層停車場中有13輛棄置車輛，其中10輛被棄置的時間由超過1年，當中有棄置車輛被放置於停車場內11年，少收泊車費約340萬，認為運輸署就移走棄置車輛而採取的跟進行動有不足之處，導致停車場的泊車位被長期佔用。審計署又發現運輸署管理逾5,000個政府停車場泊車位，泊車費低於平均市價，建議運輸署調整泊車費。

審計署發現，政府在泊車位管理和規劃上有問題。其中在運輸署管理的5,547個政府停車場泊車位，泊車費低於平均市價15%至34%，建議運輸署調整泊車費。而運輸署1999年推出優惠價500元月票予的士業界，但審計署發現向的士提供泊車月費優惠的做法並不常見，質疑1999年的措施理據是否應適用於當前環境。

截至去年底香港共有756,909個泊車位，當中包括238,320個公眾泊位。而去年來自11個政府多層停車場的收入為2.2億；來自設有停車收費錶泊車位的收入則為2.87億。審計署表示，截至去年底11個政府多層停車場共發售3,811張月票和季票，月票以先到先得方式發售，而季票則以抽籤方式發售。署方發現有4個停車場（即天后、筲箕灣、香港仔和葵芳停車場）在連續5至6個月出現私家車和客貨車月票在開售首天即告售罄的情況，而相關停車場均有人通宵排隊，署方認為運輸署可考慮將有關停車場改為抽籤方式。而葵芳停車場天台泊車位在2013年10月封閉後未有重開，審計署認為維修工程已於2018年10月完竣，而葵芳區的泊車位需求極高，故將泊車位長期封閉情況並不理想。

本港2006年12月至2018年12月期間，領牌車輛（私家車、商用車輛和電單車）總數，由51.5萬輛增至74.4萬輛，增幅44.4%；泊車位總數僅由67.8萬個增至75.7萬個，增幅只有11.6%，導致整體泊車位比例由1.32降至1.02。按分類計，私家車數目大增，由40.2萬輛增至61.6萬輛，增幅53.4%，泊車位比例卻由1.51大幅降至1.10，降幅27.2%。

政府現行政策提供路旁泊車位，以滿足駕駛者的短時間泊車需要，而所定收費須足以確保有約15%的泊車位保持空置。不過審計署發現，截至去年底全港共有34,565個路旁泊車位，其中17,898個設有咪錶，不過咪錶位的可用率由2015年的27%降至2018年的19%，審計署發現核心商業區的咪錶以2小時作為每次交易「最長泊車時間」，認為應為提高路旁咪錶泊車位的車輛流轉，運輸署需要就安裝於核心商業區的咪錶「最長泊車時間」的做法加以檢討。

唔撚駛